私の選択のし方は基礎的な観念を体系的に考え、 それらをいい表す、 一番普通な、 そして意味が はっきりと確かに 定められていて、 誤りの起らないような 語をとることでありました。 即ち、 「言葉」に関係した基礎語は、

言葉->文->(文)章 書く 読む 本
文 -> 歌 -> うたう
言葉->音->声->語->字->かな
言葉->語->話す->いう->問い->答え

の十八語としたのであります。 声と文字とによって思想、 感情を いい表す組織を 言葉と名付けるのは、 これが一番古くから 使用されており、 一番普通な語で あるから であります。 「言語」とは 学術的な語で「やまと言語」 「あの人の言語は上品でない」 などとは いいません。
